英國脫歐，德法爭奪歐盟控制權 法控歐盟還是新德意志帝國？

專家：法國趁勢崛起，德國集結中東歐國家抗衡，2020年將成為「歐盟大陸元年」
德國之聲 2019-12-29 17:00

歐盟執委會主席馮德萊恩（右）與歐洲央行總裁拉加德（左）。（美聯社）
歐盟執委會主席馮德萊恩（右）與歐洲央行總裁拉加德（左）。（美聯社）

隨著英國脫歐，歐洲的勢力格局正在發生變化。客席評論作者Boris Kálnoky認為，不僅是法德權力軸心發生變化，而且德國為了維護其在歐盟的影響力，也必將向中東歐地區轉移其勢力範圍。

一個以法、德軸心作為決定性權力中心的局面在漸漸消失，歐洲又開始重返其原來的歷史結構。當年奧匈帝國統治下的地區----包括匈牙利、波蘭、捷克共和國、斯洛伐克等國的關系愈發緊密，正在聯合為一個新陣營。

德國在歐盟的位置何在？
德國必須明白自己在歐洲的位置何在，這決定著歐盟的未來形象。德國政客常常假裝自己不是歐洲大陸權力中心的操盤手。但是其他國家對此心知肚明。這也是英國人告別歐盟的原因之一。他們感覺到了德國人的主導地位，因此不想被這種結構束縛。

2019年是巴黎與柏林之間摩擦加劇的一年，雙方在一個不包含英國的歐盟內開始了統治權之爭。就連法國人也感覺到，德國今後將在歐洲大陸獲得自二戰以來從未有過的政治強勢。對此法國予以抵制，他們使用的方法是戴高樂、密特朗等歷屆法國總統已經采用過的手段：將德國束縛在歐洲共同結構之中，不讓德國人走自己的道路。

法國人還打算在這些結構中佔據盡可能多的關鍵位置。馬克龍呼籲建立一支歐洲軍隊就是出於這一目的。法國作為歐洲大陸西部唯一的有核武器國家，也是對海外軍事干預有著明確意願的唯一國家。巴黎希望主導這支軍隊。

與此同時，德國在中東歐正面臨著一個亦新亦舊的現實：中東歐國家和從前的奧匈帝國一樣，願意成為德國的盟友。近年來中東歐國家盡管與德國在移民、法治、歐盟一體化等領域多有摩擦，但是最關鍵的一個趨勢卻是：中東歐國家正在推動德國將他們認可為戰略伙伴，並和他們一起出於政治利益的考量，重返務實的、利益導向的政策，而不是不斷地標榜道德。如果德國能夠在這些方面為他們做些什麼的話，這些國家將願意協助德國擴大在歐洲的勢力範圍。

中東歐四國集團的敦促
自2014、2015年以來，這種敦促一直在幕後進行。越來越多的跡象表明，柏林開始考慮這一選擇。德國外長馬斯（Heiko Maas）雖然一直在宣揚道德觀，但在這塊"遮羞布"的後面，他正在努力尋求一個理性的"新東方政策"。他開始接近匈牙利、波蘭、捷克共和國、斯洛伐克四國集團。德國自民黨在聯邦議院提交的一項提案中，要求政府在秋季與這些國家進行制度化的戰略合作。雖然自由民主黨屬於反對派、該提案沒有獲得通過的機會，但即便執政黨中的許多議員也都認為，該提案絕對必要。他們正盡力在議會的各個委員會中盡可能多地采納該提案的內容。

英國脫歐之後，德國必須將其勢力範圍轉向中東歐地區。一方面是為了與法國抗衡，同時也是為了將匈、波、捷、斯四國集團團結在自己周圍，使其遠離意大利和法國的右翼運動。然而最大的障礙卻來自於德國自己的政策，例如就波蘭、匈牙利就司法改革展開的爭論，以及歐盟由此對兩國啟動的"裡斯本條約"第7條制裁條款。現在沒有人知道該如何結束這一司法程序。由於擔心自身遭受指摘，沒有人敢於為波蘭、匈牙利開脫。但是，這一司法程序也不會導致任何裁決，因為這需要獲得歐盟各國的一致通過。

對新機制的期望
解決方案將是新一屆歐盟委員會正在醞釀的新的法治國家機制。該機制將適用於所有國家，有望將現有的司法程序一起轉換入新機制。不過為此需要格外小心，因為需要釐清的問題也有很多，例如：高度政治化的法國憲法法院，它究竟在多大程度上獨立於政治？奧地利政界歷史悠久的腐敗幕後交易又該如何處理？歐盟紓困資金在希臘的發放也同樣疑點重重……

因此，2020可能會成為"歐盟大陸"元年，其政策將重返務實，而不再拘泥於道德說教。

德國之聲

歐盟可能冚包散

兩國首相都奶共

歐洲佬本來就興內鬥

有少少唔同，你睇真d法國係想係中美俄之間做一個第三勢力出黎抗衡，唔係唔會咁多計又要搞歐盟軍。德國係想歐洲保持中立圍內玩，儘可能用歐盟服務德國利益同擴大德國影響力

兩大垃圾左膠

四眼仔召集

所以英撚咪走

唔岩就試下意大利定西班牙做歐盟大佬？

以色列

英國走左應該德國最開心，可以插更多人入歐盟加大影響力 似終佢唔同法國，佢唔係要同中俄美爭霸

第四帝國，東進。

工業能力德國強 但政治跛腳（歷史原因）
法國工業冇咁勁，但有自己軍工，有海外政治影響力

唔互補而走去玩分裂係on9

叫德狗咪撚再迫啲東歐國收難民先講啦垃圾肥婆

兩個都想做歐盟大佬

但歐洲大陸右傾思想將成為主流

羅馬帝國三巨頭(克拉蘇，龐培，凱撒)
死左一個之後
權力平衡瓦解 其餘二個關係急速惡化

攬炒

是但啦，已經見到人類滅相，享受完呢幾十年集體歸地獄啦

呢個係政治問題
始終要競爭做大佬
因為做歐盟大佬個利益唔細

例如堆職位分配，歐盟機構，委員會要設係咩國家
(人工由歐盟出 但就業機會就當地享受)
歐洲的財政，金融政策的方向......

三個巨頭
三個人都可友可敵

任何一個巨頭都唔敢玩鋪勁
因為怕其餘二個聯手 對付自己

大家個迴旋空間大好多

如果得返2個
基本上會變成零和的你死我活
你變強 我變弱 我變強 你變強

如果大家立場唔同
就好容易拉邦結隊 產生嚴重矛盾

土耳其早幾日放風暗示會放閘去歐洲

德文係捷克，斯洛伐克，斯洛文尼亞呢d地方通用過英文，更加唔洗講法文

德國好醒，佢唔係d出位post同人爭，但係d實務性職位就插自己人入去歐盟，唔識以為德國真係低調，比法國渣fit

德法人口增長極低，長遠越來越低影響力

道不同不相為謀。